國泰：人力成本將削減三成，明白帶來不安具體細節將盡快公布

《經濟通通訊社３１日專訊》國泰航空（００２９３）常務總裁何杲在集團刊物中解釋企業重組的開始步驟，形容將是歷來最艱難的決定，因應應付結構性挑戰，必須在繼續招聘機師、機艙服務員，以及進一步擴充業務的同時，裁減管理層級及員工，而集團組織架構已經歷逾７０年發展，改動需具規模，才能轉型成功。

他指出，相對於推行漸進式變動，削減人力成本三成將促使集團全面改組，必須認真檢討甚麼職務至為關鍵，確保具備合適技能與同業競爭，將會形成單一問責、更快決策、更精明工作方式，近年其他航空公司都紛紛積極應對類似挑戰。

他表示，明白這項消息或會帶來不安定的感覺，但承諾盡可能在過程中保持公平及一致，有更多消息及具體細節將會盡快公布。（ｔｗ）

垃圾因航（管理層）

唔該炒埋啲飛雞

好似仲會改窄D座位

仆佢個街啦

利申: 好耐無搭因航

可以轉行做走地雞

處處破損布料披口 國泰A350機座位質素差

因管理不善而在全球最佳航空公司排名榜連連下跌的國泰航空再被揭設施有問題，其引入不足1年的最新型號客機A350-900，遭外國航空新聞網站批評商務客位的座椅質素參差，甚至完全不達標，已出現處處破損及安裝不當的問題，有關評論更指，該座椅製造商的產品已被部分航空公司拒收，暗諷國泰「買錯貨」。

網站「Runaway Girl Network」日前刊登文章，指法國一間航空設備公司製造的座椅因質素問題，近期已遭多間航空公司拒絕將座椅安裝在A350的客機內，例如卡塔爾航空。不過，去年6月起引入A350型客機的國泰，則繼續使用該設備公司製造的座椅，並安裝在商務客位上。

上述網站人員進行測試，本月乘搭由澳洲墨爾本飛往本港的國泰航班，發現客艙外表較上一代吸引，惟當坐下時，卻發現問題，並指座椅質素完全不可接受，例如部分座位部件縫合不完整，且損毀痕迹明顯，一旁的塑膠物料脫落，而座位布料亦有「披口」，文章指，該款客機投入服務7個月，不應該出現有關問題。根據國泰的網頁，今年4月份由澳洲墨爾本來回香港的商務客位機票每套索價約3.3萬多港元，而國泰去年共接收10架A350型客機。

該網站文章又指，他們除發現國泰A350的商務客位問題處處外，去年7月，有法國網誌作者乘坐國泰首架A350客機飛抵香港，其後亦表示涉事製作商的座椅質素完全不能接受。

國泰回應表示，察覺部分A350客機的商務客艙座椅及表面出現瑕疵，經已即時跟進整理，對該情況表示抱歉，現首要工作是盡快處理這些瑕疵，而供應商已答應為受影響客機更換瑕疵最明顯的座椅。

國泰經濟艙擬加座位 僅闊17吋乘客變沙甸魚

因管理不善而從全球最佳航空公司排名榜節節下跌的國泰航空，被質疑為增加載客量而罔顧服務質素。國泰以香港國際機場雙跑道系統接近飽和，難以增加航班為由，擬於波音客機機隊的經濟客艙增加座位，由原來每行9個座位變成每行10個座位，料每年共可多載110萬名乘客。新改動令本來18.5吋闊的座位窄上加窄，乘客慘變沙甸魚。有立法會議員認為此舉勢令乘客反感，「唔好忽略客人感受」，建議國泰與歐美航空公司機隊比較，再諮詢顧客作謹慎考慮。國泰回應時承認，考慮採用3-4-3座椅排列，以優化經濟客艙產品。

國泰現時有多款波音777不同型號客機，以波音777-300型號客機載客量最多，一次可接載398名乘客。國泰為增加載客量，計劃在波音客機經濟艙增加座位，由現時每行3-3-3座椅排列，增加1個座位至3-4-3排列，此舉將令短途航班新增35個座位，長途航班客機則最少新增17個座位，料每年國泰70架波音客機可合共多載近110萬個客位。新增座位後，乘客伸腳空間維持32吋，但座位闊度會由18.5吋收窄至17吋，即每個座位縮窄1.5吋(3.8厘米)。

旅遊界立法會議員姚思榮批評，改窄座位闊度必定影響乘客旅程舒適度，「特別喺長途機，因為休息時候會郁動」，對體型較高大的外國旅客尤其嚴重，認為國泰不應只為提升載客效益而忽略乘客感受，建議先諮詢分析，向乘客解釋清楚，並設立時間表才實施新座椅排列安排。他又認為，國泰應從檢討地面服務、餐飲等軟性服務方面入手，以改善服務質素，否則一味開源節流只會適得其反。

國泰空中服務員工會主席黎玉嬋憂慮，現時乘客對國泰服務已有不達標感覺，「以往拎毛氈、枕頭都一定有，但依家(削減資源下)成日拎唔到」，再因增加座位，收窄每個座位闊度，只會影響乘客休息舒適度，以及加重空中服務員工作量，進一步影響服務質素，最終得不償失，「慳咗未必得番佢(公司)想要嘅嘢」。

國泰回應稱，一直以乘客體驗為依歸優化旗下產品，以確保市場競爭力，強調3-4-3座椅排列已漸成業界標準，新一代經濟艙將配備更舒適座墊及更先進個人娛樂系統等設施，待研究新產品細節後會於777機隊推出。

燃油對沖蝕到仆

對沖個班人一早應炒啦,

但仲係個個年薪百萬

弱撚智管理層

自從引入支那股東後, 越黎越廢

因為第個department 既虧損所以要炒其他賺錢既department 人手填數?
best management ever

炒濃期油搵基層填數

同埋要d客坐得辛苦d

因管理不善

官方聲明稱，投資燃油對衝的本意是「透過對衝某個百分比的預計耗油量來減低所承受的油價風險」。結果，過去一年環球油價下跌原本讓國泰節省了20.4%的燃油開銷，卻因為這筆避險失敗的虧損而倒賠43.4%。

國泰航空財務董事馬天偉（Martin Murray）在發佈會上解釋說，目前導致虧損的對衝合同都是在2014年簽訂的，當時倫敦布蘭特原油價格是每桶115美元。

佢根本唔係做緊對沖, 佢係賭緊油

你做對沖, 係買derivative contract, 張contract到期時, 如果油價係升
咁你張contract賺到既錢, 就cover到部份真正用油既expense
咁就係「透過對衝某個百分比的預計耗油量來減低所承受的油價風險」

咁如果張contract到期時, 油價係跌既, 咁你最多都係貴D行駛張contract, 入左少少貴油. 你真正耗油因油價下跌而駛少左, 但contract買左少少貴油, 計返條大數都應該係抵左既, 咁都係「透過對衝某個百分比的預計耗油量來減低所承受的油價風險」

到時按市況再決定開多少contract去對沖, 可以開少d, 或唔開 (個勢跌緊)

你腦無邊有contract係長達3年?
你擺明係contract到期時無平, 繼續轉倉唔unwind返個position,
繼續賭落去等返家鄉啦

你對沖用既derivatives當正股咁玩, 仲要玩到坐艇3年, 係咪智障架?
屌你班管理層真係痴撚線, 連year 1 fin水平都無

菲克令在其專欄中說，以可載量座位公里（available seat kilometers）計算，國泰的運營成本「持續高於其競爭對手」——這包括澳洲航空（Qantas）、新加坡航空、中國國際航空和中國南方航空。

菲克令還批評，在「頑固地高的開銷」與「大中華航空市場垂直下滑的票價」之間，國泰招來了一個幾乎不可能解決的局面——國泰在客運方面須載客124%才可達致收支平衡。而事實上飛機是不能超載的。

而且，「不惜工本」並不代表顧客一定滿意——香港券商金利豐證劵研究部執行董事黃德几（Dickie Wong）對法新社說：「作為國泰的乘客，我坐他們的商務客艙感覺還可以，但要是我坐經濟客艙的話，我覺得就好像坐在廉價航空公司的機艙內。」

國泰官方還提到日元走強造成赴日旅客需求下降，但香港《蘋果日報》引述日本政府觀光局數據說，2016年香港訪日旅客達183.92萬人次，創歷史新高，按年增20.7%，意味著有不少旅客選乘了別的航空公司。

中國大陸航空企業還不是國泰在中轉業務方面要面對的唯一威脅。

中東三大航空公司——阿聯酋（Emirates）、卡塔爾（Qatar）與阿提哈德（Ethiad）——近年積極拓展東亞版圖，香港遊客搭乘這三家航空公司經中東航點中轉往返歐洲日趨常見。此外，新加坡航空仍然是國泰在東南亞的一大勁敵。

新晉飛機型號陸續投入運營也給國泰帶來了另一種威脅——過去兩個月，卡塔爾與阿聯酋航空先後以波音777-200LR和空客「巨無霸」A380，啟航了多哈與杜拜往返新西蘭奧克蘭的航線。澳航預告，明年3月，澳大利亞帕斯直航英國倫敦的航線將會開通。

On99 真係，柒到無人有
繼續因爲外部問題，唔撚關我地事

真係睇撚到呢間野有幾管理不善
頭三都俾撚多佢

有事就拎前線開刀

CEO係MT出身
即係間公司培訓咗班垃圾出嚟，
出事就搵前線祭旗

Best MT program ever
Best management ever

長遠嚟睇，雖然今次係炒燶油蝕咗，但就有個藉口進行大幅瘦身，清除多年來積存嘅瘀血，未嘗唔係好事

多數呢啲情況都係老屎忽留低，
反而清走曬啲做到嘢，加上呢間嘢咁管理不善